%%%% CAPÍTULO 2 - REVISÃO DA LITERATURA (OU REVISÃO BIBLIOGRÁFICA, ESTADO DA ARTE, ESTADO DO CONHECIMENTO)
%%
%% O autor deve registrar seu conhecimento sobre a literatura básica do assunto, discutindo e comentando a informação já publicada.
%% A revisão deve ser apresentada, preferencialmente, em ordem cronológica e por blocos de assunto, procurando mostrar a evolução do tema.
%% Título e rótulo de capítulo (rótulos não devem conter caracteres especiais, acentuados ou cedilha)
\chapter{Fundamentação te\'orica}\label{cap:referencialTeorico}

Neste capítulo são apresentados alguns dos conceitos importantes para o entendimento do trabalho. Sendo abordados assuntos como visão computacional, aprendizado de máquinas, biometria e reconhecimento facial.

\section{SBC}\label{sec:formatacaoTexto}

O computador de placa única é um computador onde todos os componentes necessários para sua operação estão localizados em uma única placa de circuito impresso. Esses computadores são geralmente utilizados em sistemas de alarme, sistemas de medição, entre outros.

Quando se trata de computadores de placa única, uma opção com ótimo custo beneficio é o ESP32. Não é o modelo mais potente, nem o mais compacto, ainda assim, possui muitos utilizadores devido sua simplicidade, poder de processamento e baixo consumo de corrente.

A versão para este projeto será o ESP32-CAM, onde além de possuir um chip ESP32 integrado, há também a câmera, entrada para cartão SD e LED de alto brilho.

\subsection{Arduino IDE}\label{sec:espacamento}

Uma forma para programar o ESP32 é utilizando o Arduino IDE.
Um software de código aberto, junto com um utilitário baseado em Python, também de código
aberto, chamado Esptool, que se comunica com o bootloader em chips Espressif ESP8266 e
ESP32.

\section{OPENCV}\label{sec:formatacaoTexto}

OpenCV é uma biblioteca de programação de código aberto originalmente da Intel com o objetivo de tornar a visão computacional mais acessível a desenvolvedores e amadores. Atualmente possui mais de 500 funções, pode estar em diferentes linguagens de programação e é utilizado para tipos de análise em imagens e vídeos, como detecção, rastreamento e reconhecimento facial, foto e edição de vídeo, detecção e análise de textos. (CEDRO, 2018).

\section{MÉTODO DE RECONHECIMENTO OPENCV}\label{sec:formatacaoTexto}

A primeira etapa do desenvolvimento é responsável por determinar qual modelo deve ser usado para detecção. Em seguida, uma instância de da webcam é criada e a imagem da webcam é capturada no loop de repetição.  (SCHMIDT, NOGUEIRA, 2015). 

A detecção realmente ocorre usando a função detectMultiScale. Porém este método espera como parâmetro a imagem onde deve ser buscada as informações geométricas necessárias para uma boa detecção.

Deve-se tomar cuidado com a iluminação do local, para que não ocorra problemas na detecção. Pois mesmo com algoritmos e métodos sofisticados, ainda assim, perde-se algumas referências de posicionamento, ocasionando resultados com falsos positivos, ou falsos negativos.

\section{BIOMETRIA FACIAL PARA CONTROLE E ACESSO}\label{sec:formatacaoTexto}

A biometria facial é o recurso biométrico mais utilizado por humanos para identificação pessoal. A gama de aplicativos que usam esse recurso varia de aplicativos de reconhecimento facial estático em um ambiente controlado a imagens de fundo complexas de identidade em tempo.

As abordagens mais populares usadas no problema de reconhecimento facial são baseadas na localização e análise de atributos faciais como olhos, nariz e boca, ou em análise global destes, representada como uma combinação de uma série de faces canônicas.

Os sistemas de identificação baseados em biometria são essencialmente sistemas de reconhecimento que, dadas informações biométricas, são capazes de distinguir padrões e classificá-los em diferentes classes ou categorias.  (MORAES, 2010).

Ainda de acordo com o autor, algumas das principais características anatômicas, fisiológicas e comportamentais utilizadas em sistemas biométricos incluem impressão digital, impressão da mão, aparência facial, temperatura da face, retina, voz, assinatura, marcha e dental, entre outras.

Atualmente, nenhuma característica biométrica tem todas as propriedades de grau mais alto. Ou seja, não há "melhor característica" para um indivíduo. A escolha depende da aplicação em que será usada.

\section{TIPOS DE BIOMETRIA}\label{sec:formatacaoTexto}

De acordo com Moraes (2010), os principais tipos de biometria são:

Orelhas: Usa a anatomia da orelha para identificar indivíduos, abordagens incomuns. Os pontos fortes são aceitabilidade e permanência; fraquezas, singularidade e desempenho.

Termograma da face e das mãos: O padrão de calor emitido pelo corpo humano é uma característica de cada pessoa e pode ser captado por infravermelho. Sistemas baseados em imagens termográficas não requerem contato ou cooperação individual. No entanto, a captura de imagem continua sendo um desafio em ambientes não controlados, pois é afetada por fontes de calor que possivelmente podem estar próximas ao indivíduo. Seus pontos fortes são a universalidade, a impostura e a singularidade.

Impressão digital: recurso mais comumente usado em credenciais automatizadas em grande escala. Sua popularidade se deve em parte a dispositivos de coleta de baixo custo e desempenho de processo razoável. Embora a impressão digital não se modifique naturalmente ao longo dos anos, ela é sensível aos fatores ambientais aos quais os indivíduos estão submetidos, o que pode levar à sua alteração e deterioração. Trabalhadores manuais, por exemplo, podem ver suas impressões digitais constantemente alteradas devido a cortes profundos ou outros cortes em seus dedos.

Íris: Formada durante o desenvolvimento fetal, estabiliza-se durante os dois primeiros anos de vida. Sua textura é extremamente complexa e fornece informações a serem utilizadas no reconhecimento facial. Apresenta alta unicidade, sendo distinta mesmo em gêmeos idênticos. Tem um baixo grau de impostura, pois é difícil até cirurgicamente alterar a textura da íris. Seu ponto fraco está em sua capacidade de recuperação, requer equipamentos caros e complexos, bem como cooperação individual.

Voz: Combinação de biometria fisiológica e comportamental. Ele não muda em curtos períodos de tempo, mas é afetado por fatores como um simples frio, estado emocional e ruído de fundo. Possui baixa exclusividade e não é recomendado para identificação em larga escala. O ponto forte é a capacidade de coleta e aceitabilidade, além do baixo custo dos coletores. Geralmente indicado para verificação de identidade em conversas.

\section{RECONHECIMENTO FACIAL}\label{sec:formatacaoTexto}

Desde a infância, o ser humano adquire e desenvolve sua capacidade de reconhecer traços faciais, que é uma particularidade da visão, é o fundamento das relações sociais, atua como um dos principais fatores da evolução da espécie humana. As principais características da face humana foram retratadas relatadas há cerca de 27.000 anos atrás e durante esse período foram retratadas por inúmeros artistas. (ROUHANI, 2019).

Existem estudos sobre automatização do reconhecimento desde os anos 60. Os projetos iniciais nessa área dependiam do administrador encontrar manualmente as características faciais nas imagens, só então o sistema calculava as distâncias entre elas e comparava suas dimensões normalizadas com as referenciadas.

O processo de reconhecimento facial pode ser descrito a partir de uma imagem ou vídeo estático, identificar ou múltiplos indivíduos utilizando um banco de dados de rostos previamente cadastrados. Assim, existem três abordagens conhecidas para reconhecimento:

1. Imagem a imagem: a amostra e a base de dados composta por imagens estáticas;

2. Vídeo para vídeo: a amostra e o banco de dados que consiste em vídeos;

3. Imagem para vídeo: o exemplo é um vídeo. O vídeo é comparado a um banco de dados de dados de imagens estáticas. A biblioteca OpenCV possibilita, a partir da versão 2.4, o uso da classe FaceRecognizer para reconhecimento facial. Os algoritmos atualmente disponíveis na biblioteca são: Fisherfaces e Histogramas de Padrões Binários Locais.